\section{Etude de l'existant}

Nous avons d'abord \'etudi\'e s'il existait des logiciels, des biblioth\`eques ou des impl\'ementations qui \'etaient directement li\'es \`a notre projet ou qui y apportaient des solutions.

\subsection{Articles scientifiques}

Des méthodes de segmentation sont proposées dans la littérature scientifique pour faire de la détection de visage et cheveux sur des images fixes dont notamment des méthodes utilisant des classifieurs comme celle de Milgram et Al. \cite{milgram2003detection}. Des méthodes existent aussi pour segmenter le visage et les cheveux avec suivi de la segmentation sur des vidéos. La plupart des méthodes de \textit{face tracking} utilisent des outils de classification. L'algorithme de Viola-Jones \cite{viola2001robust} permet de faire de la détection de visage en temps réel en utilisant principalement le classifieur de Haar. Gokturk et al. \cite{gokturk2002model} proposent un système de reconnaissance d'expressions faciales en utilisant un tracking basé sur un modèle 3D robuste en utilisant un classifieur de type \textit{SVM}\footnote{Support Vector Machine}. La méthode de Mohan et al. \cite{mohan2001example} permet de détecter différentes parties du corps humain dont le visage en utilisant un classifieur de type \textit{SVM}. Zhang et al. \cite{zhang2009head} proposent de détecter le visage et les cheveux séparément en utilisant une classification basée sur des échantillons de couleur de visage et cheveux sous différentes conditions d'éclairage. Wang et al. \cite{wang2011novel} utilisent la méthode des \textit{Graph Cuts} pour segmenter les cheveux.

\subsection{Logiciels et bibliothèques}

\subsubsection{\textit{Face tracking}}

Des logiciels commercialisés permettent de faire du suivi de zones d'intérêt dans des vidéos (par tracking de points sélectionnés par l'utilisateur) comme par exemple le logiciel \texttt{After Effects}\footnote{http://www.adobe.com/fr/products/aftereffects.html Copyright © 2015 Adobe Systems Software Ireland Ltd.}. Ces logiciels peuvent donc permettre de faire du floutage sur des visages en pré-sélectionnant les zones d'intérêt. \texttt{Google street view}\footnote{https://www.google.com/maps/views Copyright © 2015 Google} utilise un algorithme de détection de visage par utilisation d'un classifieur avec des boîtes englobantes \cite{frome2009large} pour flouter et anonymiser les personnes sur les images de captures de rues. Cet algorithme sert aussi à faire de la détection de plaques d'immatriculation.


La bibliothèque \texttt{FaceTracker}\footnote{https://github.com/kylemcdonald/FaceTracker} permet de faire du \textit{face tracking} en temps réel. Elle a été développée par Jason Saragih, l'un des auteurs de l'article sur lequel nous nous basons pour la méthode de suivi des points d'intéret du visage \cite{saragih2009face}. Elle est écrite en \texttt{C++} et utilise \texttt{OpenCV 2}. D'autres bibliothèques proposent aussi des algorithmes de reconnaissance de visages comme par exemple \texttt{OpenCV FaceRecognizer}\footnote{http://docs.opencv.org/trunk/modules/contrib/doc/facerec/ © Copyright 2011-2014, opencv dev team} qui est \textit{open source}, \texttt{Lambda Labs Face Recognition}\footnote{https://lambdal.com/face-recognition-api} et \texttt{FaceR}\footnote{http://api.animetrics.com/}.

\subsubsection{\textit{Graph Cuts}}
\label{sec:existant-GC}

La bibliothèque \texttt{GC\_optimization}\footnote{http://www.csd.uwo.ca/faculty/olga/software.html Copyright 2005 Olga Veksler} permet de faire de la minimisation d'énergie avec les \textit{Graph Cuts} de façon optimisée. Elle est implémentée en \texttt{C++} et est facilement utilisable sous \texttt{MatLab} en la compilant avec \texttt{Mex}. Cette bibliothèque implémente la méthode de minimisation d'énergie par \textit{Graph Cuts} décrite par Boykov et al. \cite{boycov2001efficient} ainsi que l'algorithme de flot maximal décrit par Boykov et Kolmogorov \cite{boycov2004experimental}.


